\section{Risiken für Anbieter von IT}
\begin{frame}
	\frametitle{Inhaltsverzeichnis} %Inhaltsverzeichnis 
	%\begin{multicols}{2}
	\tableofcontents[currentsection]
	%\end{multicols}
\end{frame}

\subsection{Welche Risikotypen gib es? }
\begin{frame}
	\frametitle{Welche Risikotypen gibt es?}
	\begin{itemize}
		\item \textbf<2>{Rechtliche Risiken}
		\begin{itemize}
			\item Nichterfüllung von Vorschriften \bzw Gesetzen			
		\end{itemize}		
		\item \textbf<2>{Finanzielle Risiken}
		\begin{itemize}
			\item Verluste bis zur Insolvenz
		\end{itemize}		
		\item \textbf<2>{Risiken durch Haftung}	
			\begin{itemize}
			\item Schadensersatzforderungen
		\end{itemize}	
		\item Konjunkturelle Risiken
			\begin{itemize}
			\item Nachfrage bricht ein
		\end{itemize}	
		\item Compliance-Risiken
			\begin{itemize}
			\item  Verstoßes gegen ethische Verhaltensregeln
		\end{itemize}	
		\item Ausfallrisiken
			\begin{itemize}
			\item Wichtige Mitarbeiter fallen aus
		\end{itemize}	
	\end{itemize}	

	\begin{itemize}
		\item[] $\Rightarrow$ Menge an Risiken unübersichtlich!
	\end{itemize}	
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Beispiel von Risikobereichen}
		
	\begin{block}{Beispiel: Applikation Programmierung}
		\begin{itemize}
			\item Wird in Sinne des Datenschutzes verfahren?
			\item Werden nur Daten erhoben, die auch benötigt werden?
			\item Ist der Nutzer über die Nutzung seiner Daten ausreichend informiert worden?
			\item Besitzt der Programmierer alle Rechte am Code?
			\item Gibt es schon eine solche Applikation auf dem Markt?
			\item Wie sieht es mit der Rechtslage in anderen Ländern aus?
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\subsection{Risiken der Vertragstypen}

\begin{frame}
	\frametitle{Risikomanagement durch den richtigen Vertragstypen}
	\begin{itemize}
		\item Jeder Vertrag besitzt unterschiedliche Risiken 
		\item 4 Vertragstypen
		\begin{itemize}
			\item Kaufvertrag (§ 433 BGB)
			\item Mietvertrag (§ 535 BGB)
			\item Werkvertrag (§ 631 BGB)
			\item Dienstvertrag (§ 611 BGB)
		\end{itemize}
		\item Jeder Vertrag muss einem Typ eindeutig zugeordnet werden
		\begin{itemize}
				\item Der Inhalt nicht die Bezeichnung ist relevant (\textit{Falsa demonstratio non nocet})
				\item Bei Vermischung der Vertragstypen entscheidet der Schwerpunkt des Vertrages
				\item[] $\Rightarrow$ Vertragstyp im Voraus spezifizieren und entsprechend ausrichten
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Risiken des Kaufvertrages}
	\begin{block}{§ 433 BGB Vertragstypische Pflichten beim Kaufvertrag}
		\begin{enumerate}
			\item Durch den Kaufvertrag wird der Verkäufer einer Sache verpflichtet, dem Käufer die Sache zu übergeben und das Eigentum an der Sache zu verschaffen. Der Verkäufer hat dem Käufer die Sache frei von Sach- und Rechtsmängeln zu verschaffen.
			\item Der Käufer ist verpflichtet, dem Verkäufer den vereinbarten Kaufpreis zu zahlen und die gekaufte Sache abzunehmen.
		\end{enumerate}
	\end{block}
	\textbf{Wichtig für IT-Anbieter:}
	\begin{itemize}
		\item Erstellung von Individualsoftware richtet sich nach Kaufvertragsrecht, ergänzt um werkvertragliche Regelungen \\(§ 651 BGB)
		\item Eine Installation ist nicht notwendig
		\begin{itemize}
			\item[] $\Rightarrow$ Gesondert vertraglich vereinbaren!
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Risiken des Kaufvertrages}
	Welche Risiken bestehen für den Verkäufer?
	\begin{itemize}
		\item Bei Mangel (in den 2 Jahre nach Verkauf): 
		\begin{itemize}
			\item Mangelansprüche durch Nacherfüllung (§ 437 Nr. 1 BGB)
			\item Minderung des Kaufpreises (§ 437 Nr. 2 BGB)
			\item Vertragspartner tritt vom Vertrag zurück (§ 437 Nr. 2  BGB)
			\item Zahlung einer Aufwandsentschädigung (§ 437 Nr. 3 BGB)
			\item Schadensersatzforderung (§ 437 Nr. 3 BGB)
		\end{itemize}		
		\item Gewinnverlust durch Weiterverkauf der Sache an Dritte durch den Käufer
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Risiken des Mietvertrages}
	\begin{block}{§ 535 BGB Inhalt und Hauptpflichten des Mietvertrags}
		\begin{enumerate}
			\item Durch den Mietvertrag wird der Vermieter verpflichtet, dem Mieter den Gebrauch der Mietsache während der Mietzeit zu gewähren. Der Vermieter hat die Mietsache dem Mieter in einem zum vertragsgemäßen Gebrauch geeigneten Zustand zu überlassen und sie während der Mietzeit in diesem Zustand zu erhalten. Er hat die auf der Mietsache ruhenden Lasten zu tragen.
			\item Der Mieter ist verpflichtet, dem Vermieter die vereinbarte Miete zu entrichten.
		\end{enumerate}
	\end{block}	
	\textbf{Wichtig für IT-Anbieter:}
	\begin{itemize}		 
		\item Vermieter bleibt Eigentümer
		\item Instandhaltungskosten zahlt der Vermieters
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Risiken des Mietvertrages}
	Welche Risiken bestehen für den Vermieter?
	\begin{itemize}
		\item Bei Mangel (während des gesamten Vermietungszeitraumes):
		\begin{itemize}
			\item Mietminderung (§ 536 BGB)
			\item Schadensersatzansprüche (§ 536a (1) BGB)
			\item Aufwandsersatzansprüche (§ 536a (2) BGB) 
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	Vorteile gegenüber des Kaufvertrages:
	\begin{itemize}
		\item Keine Weiterveräußerung durch den Mieter (außer mit entsprechender Einwilligung (§ 540 BGB)) 
		\item Keine Nutzung Dritter (außer mit entsprechender Einwilligung (§ 540 BGB))
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Risiken des Werkvertrages}
	\begin{block}{§ 631 BGB Vertragstypische Pflichten beim Werkvertrag}
		\begin{enumerate}
			\item Durch den Werkvertrag wird der Unternehmer zur Herstellung des versprochenen Werkes, der Besteller zur Entrichtung der vereinbarten Vergütung verpflichtet.
			\item Gegenstand des Werkvertrags kann sowohl die Herstellung oder Veränderung einer Sache als auch ein anderer durch Arbeit oder Dienstleistung herbeizuführender Erfolg sein.
		\end{enumerate}
	\end{block}
	\textbf{Wichtig für IT-Anbieter:}
	\begin{itemize}
		\item Verantwortung des Erfolg des Vertrages liegt beim Unternehmer
		\item Der Besteller ist verpflichtet, das Werk abzunehmen (§ 640 (1) S.1 BGB), die Vergütung erfolgt bei der Abnahme (§ 641 (1) S.1 BGB)
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Risiken des Werkvertrages}
	Welche Risiken bestehen für den Unternehmer?
	\begin{itemize}
		\item Bei Nichterfolg:
		\begin{itemize}
			\item Unternehmer trägt alle Kosten (Zahlung erfolgt erst mit erfolgreicher Abnahme (§ 641 (1) S. 1 BGB)
			\item Rückzahlung von Zwischenzahlungen
		\end{itemize}
		\item Bei Mangel:
		\begin{itemize}
			\item Nacherfüllung verlangen (§ 635 BGB) ähnlich des Kaufvertragsrechtes
			\item Auftraggeber kann vom Vertrag zurücktreten (§§ 323, 326 (5), 636 BGB)
			\item Kostenminderung (§ 638 BGB)
			\item Schadensersatzforderungen(§§ 280, 281, 283, 311a, 636 BGB)
			\item Kompensation für Selbstbeseitigung durch den Auftraggeber\\ (§ 637 BGB)
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Risiken des Dienstvertrages}
	\begin{block}{§ 611 BGB Vertragstypische Pflichten beim Dienstvertrag}
		\begin{enumerate}
			\item Durch den Dienstvertrag wird derjenige, welcher Dienste zusagt, zur Leistung der versprochenen Dienste, der andere Teil zur Gewährung der vereinbarten Vergütung verpflichtet.
			\item Gegenstand des Dienstvertrags können Dienste jeder Art sein.
		\end{enumerate}	
	\end{block}
	\textbf{Wichtig für IT-Anbieter:}
	\begin{itemize}
		\item Erbringung eines Dienstes im festgelegtem Zeitraum
		\item Kein Erfolg geschuldet und keine Abnahme
		\item Umsetzung	nach den anerkannten Regeln der Kunst (lege artis)
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Risiken des Dienstvertrages}
	Welche Risiken bestehen für den Dienstleister?
	\begin{itemize}
		\item Bei Pflichtverletzung:
		\begin{itemize}
			\item Schadensersatzforderung (§§ 280 ff. BGB)
		\end{itemize}
		\item Kündigung des Vertrages durch den Dienstberechtigten\\ (§§ 620 ff. BGB) 
	\end{itemize}
	\begin{itemize}
		\item[] $\Rightarrow$ Dienstvertrag besitzt die gierigsten Risiken
		\item[] $\Rightarrow$ Nicht jeder Vertrag lässt sich als Dienstvertrag formulieren
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Risiken der Vertragstypen}
	Risiken des Kaufvertrags:
	\begin{itemize}
		\item Mangelansprüche (2 Jahre Verjährungsfrist)
		\item Gewinnverlust durch Weiterverkauf
	\end{itemize}
	Risiken des Mietvertrags:
	\begin{itemize}
		\item Mangelansprüche (während des gesamten Vermietungszeitraumes)
	\end{itemize}
	Risiken des Werkvertrags:
	\begin{itemize}
		\item Keine finanzielle Vergütung bei Nichterfolg
		\item Mangelansprüche im erweiterten Rahmen
	\end{itemize}
	Risiken des Dienstvertrags:
	\begin{itemize}
		\item Schadensersatzforderung
		\item Kündigung des Vertrages
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Risiken bei ungenauer Spezifikation des Leistungsgegenstandes}
	\begin{block}{Grundsatz des Leistungsgegenstandes}
		\grqq Je präziser der Leistungsgegenstand im Vertrag beschrieben ist, desto geringer
		ist das Streitrisiko bei seiner Erfüllung.\grqq
	\end{block}
	\begin{itemize}
		\item[] $\Rightarrow$ Dies gilt für den Leistungsgegenstand beider Parteien (Auftraggeber und Auftragnehmer) 
		\item[] $\Rightarrow$ Klare Definition der Abnahme und Beurteilung der Leistung
	\end{itemize}
	Mögliche Risiken:
	\begin{itemize}
		\item Garantie- \bzw Gewährleistungsansprüche unklar
		\item Gegenleistung kann vom Vertragspartner verweigert werden, solange Leistung nicht erfüllt (§ 320 (1) BGB)
	\end{itemize}
	
\end{frame}